%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[Les_suites_numeriques.tex]{subfiles}

\begin{document}
%\setcounter{section}{2}
%\input{pagedegarde}

\section{Suites particulières et applications}
\label{sec:suit-part-et}


\subsection{Suites arithmético-géométriques}
\subsubsection{Exemple introductif}
\noindent En 2009, 10~000 personnes sont abonnées à un journal économique.\\
Une observation faite lors des années précédentes montre que le taux de réabonnement est de $80\%$
 et que, chaque année, il y a 5~000 nouveaux abonnés.

\begin{enumerate}
\item Déterminer le nombre d'abonnés prévisible pour  2010, 2011 et 2012.
\item On note $u_n$ le nombre d'abonnés en $2009+n$.\\ On obtient ainsi une suite de nombres (avec $u_0=10 000$).
Exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$.
\item On pose $v_n=u_n-25 000, \forall n\in \N$.\\Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $u_{n+1}$, puis de $u_n$ et enfin 
en fonction de $v_n$.\\
Que remarque-t-on ?
\item Peut-on alors exprimer $v_n$ en fonction de n? $u_n$ en fonction de n ?
\item Comment va évoluer le nombre d'abonnés du journal?
\end{enumerate} 
\begin{prof}
  \underline{Solution:}
  \begin{enumerate}
  \item[1.] Le nombre d'abonnés peut être calculé en fonction de celui de l'année précédente.\\
    $10 000\times0,8+5\,000=13\,000$. En 2010, il y aura 13 000 abonnés.\\
    $13 000\times0,8+5\,000=15\,400$. En 2011, il y aura 15 400 abonnés.\\
    $15 400\times0,8+5\,000=17\,320$. En 2012, il y aura 17 320 abonnés.\\
  \item[2.] On a $u_{n+1}=0,8 u_n+5000$ et on sait que $u_0=10 000$.
  \item[3.] $\forall n\in \N, v_n=u_n-25\,000$. (Par exemple, $v_0=10\,000-25\,000=-15\,000$)\\
    D'où $v_{n+1}=u_{n+1}-25\,000=(0,8 u_n+5000)-25\,000=0,8u_n-20\,000=0,8(u_n-25\,000)=0,8 v_n$.\\
    On remarque que pour passer de $v_n$ \`a $v_{n+1}$, on multiplie
    par 0,8. Ce qui signifie que $(v_n)$ est une suite géométrique de
    raison $0,8$ et de premier terme $v_0=-15\,000$.
  \item[4.] On en déduit alors que: $\forall n\in \N,\; v_n=(0,8)^n .v_0=-15\,000.(0,8)^n$.\\
    Ainsi $u_n=25\,000+v_n=25\,000- 15\,000.(0,8)^n$.
  \item[5.] Comme $|0,8|<1$, $(0,8)^n$ va tendre vers 0 quand $n\to +\infty$.\\
    Dans ces conditions, on peut prévoir que le nombre d'abonnés va
    tendre vers 25\,000.  (En fait, on peut même démontrer qu'il
    dépassera 22\,000 à partir de l'année 2016).
  \end{enumerate}
\end{prof}


\subsubsection{Étude générale}
\begin{Def}
La suite  $(u_n)$ est une suite arithmético-géométrique si  elle vérifie une relation de récurrence du type 
$u_{n+1}=au_n+b$, avec $a\neq 0$.
\end{Def}

Le plan général d'étude d'une telle suite est le suivant :\\
\begin{enumerate}
 \item[-] On résout l'équation $\ell=a\ell+b$ : en effet, si $(u_n)$ converge, la seule limite possible est la solution de cette équation !
 \item[-] On pose ensuite $v_n=u_n-\ell$ et on montre que $(v_n)$ est une suite géométrique :\\
En effet, $v_{n+1}=u_{n+1}-\ell=au_n+b-(a\ell+b)=a(u_n-\ell)=av_n$.
 \item[-] On en déduit l'expression du $v_n$ puis de $u_n$ en fonction de $n$ :\\
\end{enumerate}


\begin{remarque}
 La suite auxiliaire $(v_n)$ étant une suite géométrique de raison $a$, elle sera convergente si et seulement si $|a|<1$ ou $a=1$.
\end{remarque}




\begin{exem}
 Soit $(u_n)$ la suite définie par : $u_0=3$ et
 $u_{n+1}=\dfrac32u_n-1$, $\quad\forall n\in\N$.\\

 \begin{etud}
   Quelle est la nature de $(u_n)$?
 \end{etud}
 \begin{prof}
   \begin{enumerate}
   \item[-] On résout l'équation $\ell=\dfrac32\ell-1$ : on trouve
     $\ell=2$.
   \item[-] On pose ensuite $v_n=u_n-2$ et on montre que $(v_n)$ est une suite géométrique :\\
     $v_{n+1}=u_{n+1}-2=\dfrac32u_n-1-2=\dfrac32u_n-3=\dfrac32(u_n-2)=\dfrac32 v_n$.\\
 
     \noindent Donc $(v_n)$ est une suite géométrique de raison
     $\dfrac32$ et de premier terme $v_0=u_0-2=1$.
   \item[-] On en déduit que $v_n=\left(\dfrac32\right)^n $,  $\forall n\in\N$.\\
     D'où $u_n=2+\left(\dfrac32\right)^n$ $\forall n\in\N$.\\
     Or $\dfrac32>1$ donc $\left(\dfrac32\right)^n\to +\infty$ et donc $u_n\to +\infty$.\\
     \noindent Conclusion : La suite $(u_n)$ est divergente.
   \end{enumerate}
 \end{prof}
 
\end{exem}
\begin{exem}
  Un épargnant dépose 100~€ au début de chaque mois pendant 48~mois sur un livret
  d'épargne rémunéré à 0,75~\%. Quelle est la rémunération de son
  capital à l'issue du 48\up{ème} mois?
\end{exem}

\subsection{Suites récurrentes linéaires d'ordre $2$}
\subsubsection{Exemple introductif}
  \noindent Soit $(u_n)$ une suite réelle vérifiant la relation : \[u_{n+2}=3u_{n+1}-2u_n, \forall n\in\N.\]\\
 
 \noindent On pose $v_{n}=u_{n+1}-u_{n}$, $\forall n\in \N$.\\
Nous allons démontrer que $(v_n)$ est géométrique :\\
$v_{n+1}=u_{n+2}-u_{n+1}=(3u_{n+1}-2u_n)-u_{n+1}=2(u_{n+1}-u_n)=2v_{n}$.\\
$(v_n)$ est donc la suite géométrique de raison $2$ et de premier terme $v_1=u_1-u_0$.\\

\noindent On en déduit que : $\forall n\in\N$, $v_n=2^n(u_1-u_0)$, soit $u_{n+1}-u_{n}=2^n(u_1-u_0)$.\\

\noindent On pose ensuite $w_{n}=u_{n+1}-2u_{n}$, $\forall n\in \N$.\\
Nous allons démontrer que $(w_n)$ est constante :\\
$w_{n+1}=u_{n+2}-2u_{n+1}=3u_{n+1}-2u_n-2u_{n+1}=u_{n+1}-2u_{n}=w_{n}$.\\
$(w_n)$ est la suite constante égale \`a $w_0=u_1-2u_0$.\\

\noindent On obtient donc $2$ relations : 
$u_{n+1}-u_{n}=2^n(u_1-u_0)$ et $u_{n+1}-2u_{n}=u_1-2u_0$.\\
En faisant la différence de deux, on obtient $u_n=2^n(u_1-u_0)-(u_1-2u_0)=(2u_0-u_1)+2^n (u_1-u_0)$.

\subsubsection{Étude générale}
\begin{Def}
 On appelle suite récurrente linéaire d'ordre $2$ toute suite $(u_n)$ vérifiant une relation du type :
 \begin{equation}
 \forall n\in\N, \; u_{n+2}=\alpha u_{n+1}+\beta u_n \quad\text{ avec
   $\alpha $ et $\beta$ réels}. \label{eq:1}\tag{E}
 \end{equation}

\end{Def}

\begin{remarque}
 Si $\beta=0$, il s'agit d'une suite géométrique \`a partir du rang $1$.\\
 Par la suite, nous supposerons $\beta\neq 0$.
\end{remarque}

\begin{pro}
 Si $(u_n)$ et $(v_n)$ sont deux suites vérifiant la relation \eqref{eq:1}, alors\\
$\forall A\in\R$, $\forall B\in\R$, la suite $(w_n=A u_n+B v_n)$ vérifie \eqref{eq:1}.
\end{pro}

\begin{preuve}
Soient $A$ et $B$ deux réels et $ w_n=A u_n+B v_n$. On a alors  :\\
$\begin{array}{ll}
 w_{n+2}&=A u_{n+2}+B v_{n+2}\\&=A (\alpha u_{n+1}+bu_n)+B (\alpha v_{n+1}+\beta v_n)\\
 &=\alpha (A u_{n+1}+B v_{n+1})+\beta(A u_{n}+B v_n)\\
 &=\alpha  w_{n+1}+\beta w_n 
 \end{array}
$.\\
\end{preuve}

\noindent Nous allons \`a présent chercher des solutions particulières de \eqref{eq:1} sous la forme de suites géométriques.\\
Soit donc $(u_n)$ la suite définie par : $u_0\in\R$ et $u_n=u_0 r^n$, $\forall n\in\N$.\\
On suppose $u_0\neq 0$ et $r\neq 0$.\\

\noindent $(u_n)$ vérifie $(E)\Leftrightarrow u_{n+2}=\alpha u_{n+1}+\beta u_n \Leftrightarrow u_0 r^{n+2}=\alpha u_0 r^{n+1}+\beta u_0 r^n
\Leftrightarrow r^2=\alpha r+\beta$.\\

\noindent L'équation obtenue
\begin{equation}
r^2-\alpha r-\beta=0\label{eq:2}
\tag{C}
\end{equation}
est appelée \textbf{équation caractéristique} de \eqref{eq:1}.\\
Son discriminant est $\Delta=\alpha ^2+4\beta$.\\




\noindent \textbf{Si $\Delta>0$ :}
L'équation caractéristique  \eqref{eq:2} admet deux racines réelles distinctes $r_1$ et $r_2$.\\
Les suites du type $u_n=u_0r_1^n$ et $v_n=v_0r_2^n$ sont donc solutions de \eqref{eq:1}.\\
D'après la proposition vue précédemment, on en déduit que les suites de la forme $w_n=A u_n+B v_n$, soit 
$w_n=Ar_1^n+Br_2^n$ sont aussi solutions de \eqref{eq:1}.\\
Nous admettrons que ce sont les seules.\\

\noindent \textbf{Si $\Delta=0$ :}
L'équation caractéristique  \eqref{eq:2} admet une racine réelle double $r_0=\dfrac{\alpha }{2}$.\\
Les suites du type $u_n=u_0r_0^n$  sont donc solutions de \eqref{eq:1}.\\

\noindent Vérifions que les suites du type $v_n=v_0nr_0^n$ sont aussi solutions.\\
En effet : 

\begin{eqnarray*}
  v_{n+2}&=&v_0(n+2)r_0^{n+2}=v_0(n+2)r_0^{n}r_0^2\\
  v_{n+2}&=&v_0(n+2)r_0^{n}(\alpha r+\beta)\\
  v_{n+2}&=&\alpha v_0(n+2)r_0^{n+1}+ \beta v_0(n+2)r_0^n\\
  v_{n+2}&=&\alpha v_0(n+1)r_0^{n+1}+ \beta v_0\cdot
             n\cdot r_0^n+v_0r_0^n(\alpha r_0+2\beta)=\alpha v_{n+1}+ \beta v_n+v_0r_0^n(\frac{\alpha^2}{2}+2\beta)\\
   v_{n+2}&=&\alpha v_{n+1}+ \beta v_n+v_0r_0^n\frac{\alpha^2+4\beta}{2}=\alpha v_{n+1}+ \beta v_n+v_0r_0^n\frac{\Delta}{2}\\
      v_{n+2}&=&\alpha v_{n+1}+\beta v_n \text{ car }\Delta=0
\end{eqnarray*}

On en déduit que les suites de la forme $w_n=A u_n+B v_n$, soit 
$w_n=Ar_0^n+Bnr_0^n=r_0^n(A+Bn)$ sont aussi solutions de \eqref{eq:1}.\\
Nous admettrons que ce sont les seules.\\


\noindent \textbf{Si $\Delta<0$ :}
L'équation caractéristique  \eqref{eq:2} n'admet pas de racine réelle.\\
Un passage par les nombres complexes (hors programme) nous permet alors de démontrer que les solutions de \eqref{eq:1} sont les suites du type :
$w_n=r^n(A\cos(n\theta)+B\sin(n\theta))$.

On peut alors énoncer le théorème suivant:

\begin{thm}
 Soit \eqref{eq:1} la relation de récurrence linéaire double :\\  $\forall n\in\N, \; u_{n+2}=\alpha u_{n+1}+\beta u_n $ 
 et $r^2-\alpha r-\beta=0$ l'équation caractéristique  \eqref{eq:2}.\\
 On pose $\Delta =\alpha ^2+4\beta$.\\
 
 \begin{enumerate}
  \item[i)] \textbf{Si $\Delta>0$}, les solutions de \eqref{eq:1} sont les suites $(u_n)$ définies par :\\
  $u_n=Ar_1^n+Br_2^n$, où $r_1$ et $r_2$ désignent les racines de l'équation caractéristique.
  \item[ii)] \textbf{Si $\Delta=0$}, les solutions de \eqref{eq:1} sont les suites $(u_n)$ définies par :\\
  $u_n=r_0^n(A+nB)$, où $r_0$  désigne la racine double de l'équation caractéristique.
  \item[iii)] \textbf{Si $\Delta<0$}, les solutions de \eqref{eq:1} sont les suites $(u_n)$ définies par :\\
  $u_n=r^n(A\cos(n\theta)+B\sin(n\theta))$, où $r$  et $\theta$ sont déterminés grâce \`a l'équation caractéristique.
 \end{enumerate}
\label{thm:tf}
\end{thm}


\begin{remarque}
 Dans tous les cas, les constantes $A$ et $B$ seront déterminées \`a l'aide de $u_0$ et $u_1$.\\
 Pour $\Delta>0$, on a : $A+B=u_0$ et $Ar_1+B_2=u_1$.
\end{remarque}

\begin{exem}
  
 Reprenons l'exemple précèdent.\\
  Soit $(u_n)$ une suite réelle vérifiant la relation : $u_{n+2}=3u_{n+1}-2u_n$, $\forall n\in\N$.\\

  Et utilisons le théorème \ref{thm:tf} pour étudier la nature de la
  suite $(u_n)$.

  
  \begin{prof}
    \noindent L'équation caractéristique associée est $r^2-3r+2=0$.\\
    cette équation admet deux racines réelles distinctes : $r_1=1$ (racine évidente) et $r_2=\dfrac21=2$.\\
  
    \noindent On en déduit que : $\forall n\in \N$, $u_n=A.1^n+B.2^n=A+2^n B$.\\
    $A$ et $B$ vérifient  : $u_0=A+B$ et $u_1=A+2B$, d'où $A=2u_0-u_1$ et $B=u_1-u_0$.\\

    \noindent $\forall n\in \N$, $u_n=(2u_0-u_1)+2^n (u_1-u_0)$.\\
    On remarque que c'est le même résultat qu'avec la méthode
    précèdente...heureusement !
  \end{prof}

\end{exem}
\begin{exem}{\bf Le problème de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Suite_de_Fibonacci}{Fibonacci}}\\
Possédant au départ un couple de lapins, combien de couples de lapins
obtient-on en douze mois si chaque couple engendre tous les mois un
nouveau couple à compter du second mois de son existence ?
\end{exem}

\subsection{Applications}
\label{sec:theme-detude}

\subsubsection{Modèle offre-demande}
\label{sec:modele-offre-demande}

\paragraph{Cas linéaire}
\paragraph{Introduction}
\noindent Une entreprise produit un bien, les prévisions d'offre pour une année sont planifiées en 
fonction du prix de l'année précédente alors que la demande sur le marché dépend du prix pratiqué pendant l'année en cours.\\


\noindent Notons $O_n$, $D_n$ et $p_n$ l'offre, la demande et le prix \`a l'année $n$.\\

\noindent D'après ce qui précède, on a donc : $O_n=f(p_{n-1})$ et $D_n=g(p_n)$, où $f$ et $g$ sont des fonctions définies sur $\R^+$ \`a valeurs dans $\R$.\\

\noindent  Le marché est \`a l'équilibre \`a l'année $n$ si la quantité offerte cette année l\`a est égale \`a la quantité demandée la même année.\\
Le prix d'équilibre $p^*$ vérifie donc $f(p^*)=g(p^*)$.\\

\noindent La question est de savoir sous quelles conditions, en démarrant d'un prix $p_0$, notre modèle va converger vers le prix d'équilibre $p^*$.

\paragraph{Étude théorique}

\noindent Supposons que $f$ et $g$ sont des fonctions linéaires de $p$.\\
Soit donc $f(p)=ap+b$ avec $a>0$ (car l'offre augmente avec le prix),\\
et $g(p)=\alpha p+\beta$ avec $\alpha<0$ (car la demande décroît lorsque le prix augmente).\\

\noindent Dans ce cas, l'offre et la demande pour l'année $n$ s'expriment de la manière suivante :
$$O_n=ap_{n-1}+b \text{ et }D_n=\alpha p_{n}+\beta\; , \forall n\in\N^*$$

\begin{enumerate}
 \item Calculer le prix d'équilibre de ce marché $p^*$.
 \item \begin{enumerate}
 \item En exprimant la contrainte d'équilibre du marché, démontrer que $(p_n)$ est une suite arithmético-géométrique.
 \item On pose $q_n=p_n-p^*$, $\forall n\in\N^*$.\\
 Démontrer que $(q_n)$ est une suite géométrique dont on précisera la raison.
 \item En déduire l'expression de $q_n$ puis de $p_n$ en fonction de $n$.
 \item \`A quelle condition la suite $(p_n)$ converge-t-elle vers le prix d'équilibre $p^*$ ?
 \end{enumerate}
 
\end{enumerate}

\begin{prof}
  
\begin{enumerate}

\item Calculer le prix d'équilibre de ce marché $p^*$.


  \begin{eqnarray*}
    ap^{*}+b=\alpha p^{*}+\beta\\
    p^{*}=\cfrac{\beta-b}{a-\alpha}=-\frac{b-\beta}{a-\alpha} \text{
    existe car }  a-\alpha >0
  \end{eqnarray*}
 \item \begin{enumerate}
 \item En exprimant la contrainte d'équilibre du marché, démontrer que
   $(p_n)$ est une suite arithmético-géométrique.

   \begin{eqnarray*}
     O_n=D_n\\
     ap_{n-1}+b =\alpha p_{n}+\beta\\
     p_n=\frac{a}{\alpha}p_{n-1}+\frac{b-\beta}{\alpha}     
   \end{eqnarray*}
 \item On pose $q_n=p_n-p^*$, $\forall n\in\N^*$.\\
 Démontrer que $(q_n)$ est une suite géométrique dont on précisera la
 raison.

\label{demo suite geo}
 \begin{eqnarray*}
   q_{n+1}&=&p_{n+1}-p^{*}=\frac{a}{\alpha}p_{n}+\frac{b-\beta}{\alpha}-p^{*}\\
   q_{n+1}&=&\frac{a}{\alpha}p_{n}+\frac{b-\beta}{\alpha}+\frac{b-\beta}{a-\alpha}=\frac{a}{\alpha}p_{n}+(b-\beta)\left(\frac{1}{\alpha}+\frac{1}{a-\alpha}\right)\\
   q_{n+1}&=&\frac{a}{\alpha}p_{n}+(b-\beta)\frac{a}{(a-\alpha)\alpha}=\frac{a}{\alpha}\times (p_n-p^{*})
 \end{eqnarray*}
 \item En déduire l'expression de $q_n$ puis de $p_n$ en fonction de
   $n$.
   \begin{eqnarray*}
     q_n=q_0\times\left(\frac{a}{\alpha}\right)^n\\
     p_n=q_0\times\left(\frac{a}{\alpha}\right)^n+p^{*}
   \end{eqnarray*}
 \item  Il y a convergence si $|\frac{a}{\alpha}|<1$.
 \end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{prof}

\begin{exercice}
  \noindent \textbf{PARTIE A : étude graphique}\\

  \noindent Les données du tableau suivant représentent pour une série
  de prix l'offre et la demande de haricots.
  \begin{center}\begin{tabular}{ccc}
                  Prix&Quantités demandées&Quantités offertes\\
                  (euros)&(millions de boîtes par an)&(millions de boîtes par an)\\
                  \hline
                  2&70&10\\3&60&30\\4&50&50\\5&40&70\\6&30&90
                \end{tabular}
              \end{center}

              \begin{enumerate}
              \item Représenter sur un seul graphique les courbes
                d'offre et de demande, sans oublier de porter sur les
                axes les variables adéquates.
              \item Quel serait l'excès de demande ou d'offre si le
                prix était de $2$ euros ?
              \item Quel serait l'excès de demande ou d'offre si le
                prix était de $5$ euros ?
              \item Déterminer le prix et la quantité d'équilibre.
              \end{enumerate}

            

              \noindent \textbf{PARTIE B : Modélisation}\\

              \noindent Aux vues du graphique précédent, il est légitime de supposer que le modèle est linéaire.\\
              C'est \`a dire que $O_n=ap_{n-1}+b \text{ et }D_n=\alpha p_{n}+\beta\; , \forall n\in\N^*$.\\

              \noindent Le prix initial d'une boite est fixé \`a $4,1$
              euros. ($p_0=4,1$).
              \begin{enumerate}
              \item Déterminer les coefficients $a$, $b$ $\alpha$ et
                $\beta$.
              \item Écrire la contrainte d'équilibre du marché. En
                déduire une relation entre $p_n$ et $p_{n-1}$.

              \item
                \begin{enumerate}
                \item Déterminer le prix d'équilibre $p^*$.
                \item On pose $q_n=p_n-p^*$. Démontrer que $(q_n)$ est
                  une suite géométrique.
                \item Exprimer $q_n$ et $p_n$ en fonction de $n$.
                \item Le marché va-t-il ``naturellement'' converger
                  vers son prix d'équilibre ?
                \end{enumerate}
              \end{enumerate}


              \begin{sol}

                \textbf{PARTIE A : étude graphique}\\
                \begin{enumerate}
                \item
                  \definecolor{qqwuqq}{rgb}{0.,0.39215686274509803,0.}
                  \definecolor{ubqqys}{rgb}{0.29411764705882354,0.,0.5098039215686274}
                  \begin{tikzpicture}[line cap=round,line
                    join=round,>=triangle
                    45,x=1.0cm,y=0.08106772120612943cm]
                    \draw[->,color=black] (-0.6483516483516485,0.) --
                    (7.351648351648352,0.); \foreach \x in
                    {,1.,2.,3.,4.,5.,6.,7.}
                    \draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) --
                    (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
                    \draw[->,color=black] (0.,-5.512195121951215) --
                    (0.,93.17073170731719); \foreach \y in
                    {,10.,20.,30.,40.,50.,60.,70.,80.,90.}
                    \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) --
                    (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
                    \draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right]
                    {\footnotesize $0$};
                    \clip(-0.6483516483516485,-5.512195121951215)
                    rectangle (7.351648351648352,93.17073170731719);
                    \draw
                    [color=qqwuqq](0.13186813186813173,90.78048780487818)
                    node[anchor=north west] {Quantités offertes};
                    \draw
                    [color=ubqqys](0.09890109890109876,84.29268292682939)
                    node[anchor=north west] {Quantités demandées};
                    \draw (6.504395604395605,7.9756097560976)
                    node[anchor=north west] {Prix (€)};
                    \begin{scriptsize}
                      \draw [color=ubqqys] (2.,70.)--
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(6.0pt,6.0pt)
                      ++(-6.0pt,0) -- ++(6.0pt,-6.0pt); \draw
                      [color=ubqqys] (3.,60.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) --
                      ++(6.0pt,6.0pt) ++(-6.0pt,0) --
                      ++(6.0pt,-6.0pt); \draw [color=ubqqys]
                      (4.,50.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(6.0pt,6.0pt)
                      ++(-6.0pt,0) -- ++(6.0pt,-6.0pt); \draw
                      [color=ubqqys] (5.,40.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) --
                      ++(6.0pt,6.0pt) ++(-6.0pt,0) --
                      ++(6.0pt,-6.0pt); \draw [color=ubqqys]
                      (6.,30.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(6.0pt,6.0pt)
                      ++(-6.0pt,0) -- ++(6.0pt,-6.0pt); \draw
                      [color=ubqqys] (2.,70.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) --
                      ++(6.0pt,6.0pt) ++(-6.0pt,0) --
                      ++(6.0pt,-6.0pt); \draw [color=ubqqys]
                      (3.,60.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(6.0pt,6.0pt)
                      ++(-6.0pt,0) -- ++(6.0pt,-6.0pt); \draw
                      [color=ubqqys] (4.,50.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) --
                      ++(6.0pt,6.0pt) ++(-6.0pt,0) --
                      ++(6.0pt,-6.0pt); \draw [color=ubqqys]
                      (5.,40.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(6.0pt,6.0pt)
                      ++(-6.0pt,0) -- ++(6.0pt,-6.0pt); \draw
                      [color=ubqqys] (6.,30.)-- ++(-3.0pt,-3.0pt) --
                      ++(6.0pt,6.0pt) ++(-6.0pt,0) --
                      ++(6.0pt,-6.0pt); \draw [color=qqwuqq]
                      (2.,10.)-- ++(-3.0pt,0 pt) -- ++(6.0pt,0 pt)
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0 pt,6.0pt); \draw
                      [color=qqwuqq] (3.,30.)-- ++(-3.0pt,0 pt) --
                      ++(6.0pt,0 pt) ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0
                      pt,6.0pt); \draw [color=qqwuqq] (4.,50.)--
                      ++(-3.0pt,0 pt) -- ++(6.0pt,0 pt)
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0 pt,6.0pt); \draw
                      [color=qqwuqq] (5.,70.)-- ++(-3.0pt,0 pt) --
                      ++(6.0pt,0 pt) ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0
                      pt,6.0pt); \draw [color=qqwuqq] (6.,90.)--
                      ++(-3.0pt,0 pt) -- ++(6.0pt,0 pt)
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0 pt,6.0pt); \draw
                      [color=qqwuqq] (2.,10.)-- ++(-3.0pt,0 pt) --
                      ++(6.0pt,0 pt) ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0
                      pt,6.0pt); \draw [color=qqwuqq] (3.,30.)--
                      ++(-3.0pt,0 pt) -- ++(6.0pt,0 pt)
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0 pt,6.0pt); \draw
                      [color=qqwuqq] (4.,50.)-- ++(-3.0pt,0 pt) --
                      ++(6.0pt,0 pt) ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0
                      pt,6.0pt); \draw [color=qqwuqq] (5.,70.)--
                      ++(-3.0pt,0 pt) -- ++(6.0pt,0 pt)
                      ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0 pt,6.0pt); \draw
                      [color=qqwuqq] (6.,90.)-- ++(-3.0pt,0 pt) --
                      ++(6.0pt,0 pt) ++(-3.0pt,-3.0pt) -- ++(0
                      pt,6.0pt);
                    \end{scriptsize}
                  \end{tikzpicture}
                \item 60 millions de boîtes (excès de demande)
                \item 30 millions de boîtes (excès d'offre)
                \item l'équilibre est à 50 millions de boîtes pour un
                  prix de 4~€.
                \end{enumerate}


              \noindent \textbf{PARTIE B : Modélisation}\\

              \begin{enumerate}
              \item $O_n=20p_{n-1}-30$ et $D_n=-10p_n+90$

                
              \item
                \begin{eqnarray*}
                  20p_{n-1}-30=-10p_n+90\\
                  p_n=-2p_{n-1}+12
                \end{eqnarray*}


              \item
                \begin{enumerate}
                \item $p^*=4$.
                \item $(q_n)$ géométrique de raison $-2$
                \item $q_n=0,1\times (-2)^n$ et $p_n=4+0,1\times(-2)^n$
                \item Non car la suite est divergente.

                  \begin{center}
                    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Année & Prix & Offre & Demande \\ \hline
0 & 4,1 &  &  \\ \hline
1 & 3,8 & 52 & 52 \\ \hline
2 & 4,4 & 46 & 46 \\ \hline
3 & 3,2 & 58 & 58 \\ \hline
4 & 5,6 & 34 & 34 \\ \hline
5 & 0,8 & 82 & 82 \\ \hline
6 & 10,4 & \textcolor{red}{-14} & \textcolor{red}{-14} \\ \hline
7 & \textcolor{red}{-8,8} & 178 & 178 \\ \hline
\end{tabular}
                  \end{center}
                \end{enumerate}
              \end{enumerate}

              \end{sol}
            \end{exercice}

\begin{exercice}

\noindent Les fabriquants de cafetières vendent leur machine \`a un prix $p_n$ l'année $n$.\\ On suppose que, \`a ce prix, la demande $D_n$ s'exprime par : 
$D_n=3 000 -10 p_n$.\\
La quantité offerte l'année suivante $O_{n+1}$ dépend du prix de l'année précédente $p_n$ : $O_{n+1}=6p_n+1 400$.\\
Les quantités sont exprimées en centaines, les prix en euros.

\begin{enumerate}
\item Le prix initial des cafetières étant fixé \`a $150$ euros
  ($p_0=150$), calculer la quantité $D_0$ demandée \`a ce prix, puis
  la quantité offerte $O_1$ l'année suivante.
\item Le marché est \`a l'équilibre \`a l'année $n+1$ si la quantité
  offerte cette année l\`a est égale \`a la quantité demandée la même
  année.
  \begin{enumerate}
  \item Écrire la contrainte d'équilibre du marché. En déduire une
    relation entre $p_n$ et $p_{n+1}$.
  \item En déduire le prix \`a l'année $1$ puis $2$.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer le prix d'équilibre $p^*$.
  \item On pose $q_n=p_n-p^*$. Démontrer que $(q_n)$ est une suite
    géométrique.
  \item Démontrer que : $\forall n\in \N$, $p_n=50.(-0,6)^n+100$.
  \item En déduire que $(p_n)$ converge et préciser sa limite. Que
    deviennent les suites $(D_n)$ et $(O_n)$ ?
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item $D_0=3000-10\times 150=1500$ et  la quantité offerte
  $O_1=6\times 150+1400=2300$
\item 
  \begin{enumerate}
  \item $6p_{n}+1\,400=3000-10p_{n+1}$ d'où $p_{n+1}=160-0,6p_n$
  \item $p_1=160-150\times 0,6=70$, $p_2=160-70\times 0,6=118$
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item $p^*=100$.
  \item Voir \ref{demo suite geo}. $(q_n)$ est une suite géométrique de
    raison 0,6 et de premier terme $150-100=50$.
  \item $p_n=50.(-0,6)^n+100$.
  \item $|0,6|<1$ donc  $(p_n)$ converge et $\lim p_n=100$. Que
    deviennent les suites $(D_n)$ et $(O_n)$ des suites convergentes
    vers 2\,000. ($3000-10\times 100$ et $1400+6\times 100$.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
  \begin{center}
 
\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Année} & \multicolumn{1}{c|}{Prix} & \multicolumn{1}{c|}{Offre} & \multicolumn{1}{c|}{Demande} \\ \hline
0 & 150,00 € & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
1 & 70,00 € & 2 300,00 € & 2 300,00 € \\ \hline
2 & 118,00 € & 1 820,00 € & 1 820,00 € \\ \hline
3 & 89,20 € & 2 108,00 € & 2 108,00 € \\ \hline
4 & 106,48 € & 1 935,20 € & 1 935,20 € \\ \hline
5 & 96,11 € & 2 038,88 € & 2 038,88 € \\ \hline
6 & 102,33 € & 1 976,67 € & 1 976,67 € \\ \hline
7 & 98,60 € & 2 014,00 € & 2 014,00 € \\ \hline
8 & 100,84 € & 1 991,60 € & 1 991,60 € \\ \hline
9 & 99,50 € & 2 005,04 € & 2 005,04 € \\ \hline
10 & 100,30 € & 1 996,98 € & 1 996,98 € \\ \hline
11 & 99,82 € & 2 001,81 € & 2 001,81 € \\ \hline
12 & 100,11 € & 1 998,91 € & 1 998,91 € \\ \hline
\multicolumn{1}{|r|}{$\vdots$}&\multicolumn{1}{|c|}{$\vdots$}&\multicolumn{1}{|c|}{$\vdots$}&\multicolumn{1}{|c|}{$\vdots$}\\\hline
19 & 100,00 € & 2 000,03 € & 2 000,03 € \\ \hline
20 & 100,00 € & 1 999,98 € & 1 999,98 € \\ \hline
21 & 100,00 € & 2 000,01 € & 2 000,01 € \\ \hline
22 & 100,00 € & 1 999,99 € & 1 999,99 € \\ \hline
23 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
24 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
25 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
26 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
27 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
28 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
29 & 100,00 € & 2 000,00 € & 2 000,00 € \\ \hline
\end{tabular}

  \end{center}

\end{sol}
\end{exercice}

\paragraph{Cas ``log-linéaire''}
\noindent Le contexte est le même que pour le modèle précèdent ($O_n=f(p_{n-1})$ et $D_n=g(p_n)$) mais on suppose 
\`a présent que  $f$ et $g$ sont des fonctions de type exponentielles.\\

\noindent Soit donc $f(p)=ap^b$ avec $a>0$ et $b>0$ (car l'offre
augmente avec le prix), et $g(p)=\alpha p^\beta$ avec $\alpha>0$ et $\beta<0$ (car la demande décroît lorsque le prix augmente).\\

\noindent Dans ce cas, l'offre et la demande pour l'année $n$ s'expriment de la manière suivante :
 \[O_n=ap_{n-1}^b \text{ et }D_n=\alpha p_{n}^\beta\; , \forall n\in\N^{*}\]

\begin{enumerate}
 \item On note le prix d'équilibre de ce marché $p^*$.
 Démontrer que  $\ln(p^*)=\dfrac{1}{b-\beta}\ln\left(\dfrac{\alpha}{a}\right)$.
 \item On pose $q_n=\ln(p_n)$, $\forall n\in\N^*$, $q^*=\ln(p^*)$ et $K=\ln\left(\dfrac{\alpha}{a}\right)$.\\
 \begin{enumerate}
 \item En exprimant la contrainte d'équilibre du marché, démontrer que $(q_n)$ est une suite arithmético-géométrique 
 \item Étudier la suite $(q_n)$.
 \end{enumerate}
 \item En déduire que  la suite $(p_n)$ converge vers le prix d'équilibre $p^*$ si et seulement si $\vert \dfrac{b}{\beta}\vert <1$.
\end{enumerate}




\begin{prof}
  

\begin{enumerate}
 \item
   \begin{eqnarray*}
     a{p^{*}}^b&=&\alpha {p^*}^{\beta}\\
    \ln(p^*)&=&\dfrac{1}{b-\beta}\ln\left(\dfrac{\alpha}{a}\right)
   \end{eqnarray*}

 \item On pose $q_n=\ln(p_n)$, $\forall n\in\N^*$, $q^*=\ln(p^*)$ et $K=\ln\left(\dfrac{\alpha}{a}\right)$.\\
 \begin{enumerate}
 \item
   \begin{eqnarray*}
     ap_{n-1}^b =\alpha p_{n}^\beta\\
     \ln(a)+b\ln(p_{n-1})=\ln(\alpha)+\beta\ln(p_n)\\
      \ln(a)+bq_{n-1}=\ln(\alpha)+\beta q_n\\
q_n=\frac{b}{\beta}q_{n-1}+\frac{\ln(a)-\ln(\alpha)}{\beta}\\
   \end{eqnarray*}


 \item
   \begin{equation*}
q_n=(\ln(p_0)-\ln(p^{*}))\times\left(\frac{b}{\beta}\right)^n+\ln(p^{*})
\end{equation*}

 \end{enumerate}
 \item Donc $(p_n)$ converge vers le prix d'équilibre $p^*$ si et seulement si $\vert \dfrac{b}{\beta}\vert <1$.
\end{enumerate}
\end{prof}

\begin{remarque}
 Calculons les élasticités de l'offre  et de la demande.\\
 
 \noindent Pour l'offre : $f(p)=ap^b$, $f'(p)=abp^{b-1}$ et donc $e(f,p)=p\dfrac{f'(p)}{f(p)}=p\dfrac{abp^{b-1}}{ap^{b}}=b$.\\
 Pour la demande : $g(p)=\alpha p^\beta$, $g'(p)=\alpha \beta p^{\beta-1}$ et donc $e(g,p)=p\dfrac{g'(p)}{g(p)}=p\dfrac{\alpha \beta p^{\beta-1}}{\alpha p^{\beta}}=\beta$.\\
 
 \noindent La convergence du modèle vers le prix d'équilibre dépend donc du rapport 
 $\dfrac{b}{\beta} =\dfrac{\text{élasticité de l'offre}}{\text{élasticité de la demande }}$.
\end{remarque}
\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm,height=6cm]{images/loglin.eps}  
\caption{illustration du modèle offre-demande dans le cas log-linéaire}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{L'oscillateur de Samuelson}
\label{sec:losc-de-samu}


\paragraph{Présentation}
\textit{La théorie de l'oscillateur de Samuelson (1915-2009) met en relation deux phénomènes économiques pour expliquer l'impact de l'investissement sur
les fluctuations économiques.\\
Le premier phénomène est le multiplicateur d'investissement : si on augmente l'investissement, cela va automatiquement augmenter 
la demande et l'activité.\\
Cette augmentation de la demande va créer un deuxième phénomène appelé l'accélérateur : si l'entrepreneur voit la demande 
augmentée, alors il va augmenter ses investissements de fa\c con plus importante. Au contraire, si la demande baisse, il va cesser d'investir.}\\

\noindent On note $I$ l'investissement global d'un pays, $C$ la consommation globale et $R$ le revenu national de ce pays.\\
On part des hypothèses suivantes :\\
\begin{enumerate}
 \item[-] La consommation est proportionnelle au revenu national de l'année précédente.\\
 $C_n=cR_{n-1}$ où $c$ est un coefficient compris entre $0$ et $1$, appelé \textbf{propension \`a consommer}.
 \item[-] L'investissement est proportionnel \`a l'accroissement antérieur de la consommation.\\
 $I_n=k(C_n-C_{n-1})$ où $k$ est coefficient positif, appelé \textbf{coefficient de capital} (la relance).
 \item[-] Par ailleurs, le revenu annuel se décompose en investissement et en consommation, de sorte que $R_n=I_n+C_n$.
\end{enumerate}

\paragraph{Étude générale}





Démontrer que $R_n=c(1+k)R_{n-1}-kcR_{n-2}$, $\forall n\geq 2$.\\
(Ce qui équivaut \`a $R_{n+2}=c(1+k)R_{n+1}-kcR_{n}$, $\forall n\in \N$).\\

\noindent La suite $(R_n)$ est donc une suite récurrente linéaire d'ordre $2$ dont l'équation caractéristique est :
\begin{equation}
r^2-c(1+k)r+kc=0\label{eq:3}\tag{S}
\end{equation}


\begin{remarque}  Dans le cas $\Delta>0$, le polynôme $P$ admet deux racines réelles distinctes $r_1$ et $r_2$ vérifiant $r_1r_2=kc>0$, en particulier $r_1$ et 
 $r_2$ sont de même signe.\\
\end{remarque}

\noindent Suivant ce modèle, l'évolution du revenu prend $4$ formes : le revenu converge de façon monotone, le revenu converge de façon 
oscillatoire, le revenu enregistre des oscillations explosives ou le
revenu croit de façon monotone (exponentielle).

Caractériser chaque cas à l'aide du théorème de convergence d'une
suite récurrente linéaire d'ordre $2$.


\begin{prof}
  On calcule le discriminant:
  \begin{equation*}
    \Delta=c^2(1+k)^2-4kc
  \end{equation*}


Posons $P(r)=r^2-c(1+k)r+kc$.

  \begin{Itemize}
    
  \item $\Delta >0$

    $R_n=Ar_1^n+Br_2^n$ où $r_1$ et $r_2$ sont les racines réelles de   \eqref{eq:3}. 


On a de plus:

\begin{eqnarray*}
  \sys{R_0=A+B}{R_1=Ar_1+Br_2}\\
\sys{A=\frac{R_0r_2-R_1}{r_2-r1}}{B=-\frac{R_0r_1-R_1}{r_2-r_1}}\\
\sys{A=\frac{R_0r_2-R_1}{\sqrt{\Delta}}}{B=-\frac{R_0r_1-R_1}{\sqrt{\Delta}}}
\end{eqnarray*}



Les racines sont distinctes et vérifient $r_1r_2=kc>0$, en particulier $r_1$ et 
 $r_2$ sont de même signe.
De plus, on peut remarquer que $P(1)=1-c>0$ et
$P(-1)=1+c(1+k)+kc>0$.\\

 $r_1$ et $r_2$ sont donc dans le même intervalle : soit $]-\infty, -1[$, soit $]-1, 1[$, soit $]1,+\infty[$.
 Si $kc>1$, $|r_1|>1$ et $|r_2|>1$,\\
 si  $kc<1$, $|r_1|<1$ et $|r_2|<1$.

 \begin{Itemize}
 \item    Donc si $kc<1$ alors $\lim R_n=0$ et la suite est décroissante à
   partir d'un certain rang.
 \item Si $kc>1$ $\lim |R_n|=+\infty$ et la suite est croissante à
   partir d'un certain rang.
 \end{Itemize}
\item Si $\Delta<0$
  \end{Itemize}
\end{prof}


\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=11cm]{images/samuelson.png}
  \end{center}

\caption{Répartition de différentes situations suivant les valeurs de
  $\Delta$ et $kc$}

\end{figure}



\end{document}